財經專題：累積投資近萬億 聘一千萬員工 兩國關係轉壞 日企謀撤出中國

節錄

財經專題：累積投資近萬億 聘一千萬員工
兩國關係轉壞 日企謀撤出中國

■不少日本汽車生產商在中國設廠，倘撤離將令內地失業人數大增。

接替安倍晉三的內閣官房長菅義偉一如所料大熱當選，成日本第99任首相。菅義偉明言在未來外交路線上，會以美日同盟為主軸。現時中美關係惡化，不難估計菅義偉對華政策也可能取決於美國。事實上，安倍晉三仍在任時，美國等西方國家捲起生產基地「去中國化」風潮；日本近月亦推國策引導企業撤華，暫涉資近170.5億元。日本一直是中國低調「金主」，對中國實際投資金額在2018年底已累計至1,119.8億美元（約8,734億港元），冠絕其他國家；在華直接或間接員工逾1,000萬人。

相關新聞：東京奧運延期 日本損失2,336億

高調推動「去中國化」的不單止美國，牌面低調的日本同樣不容忽視；。。。。。。。。

日本擲171億助企業撤離

若單計2018年，實際投資金到位額亦達38億美元，反觀美國在中國外資來源國僅排名第八，其2018年間對中國實際投資金到位額為26.9億美元，比日本少逾四成一。而日企在華直接或間接員工人數超過1,000萬人，換言之，若日企撤資規模達整體一成，已牽涉達百億美元計資金及以百萬計的就業崗位。

本報統計10間日本大型企業在中國聘請員工數目，主要為汽車生產商，。。。。。。。。。，主要分佈在日本中小企業，涉及製造業、農林牧漁和建築業等。

日本與中國地理位置鄰近，兩地民眾經濟往來淵源久遠。。。。。。。。。。

日本前首相安倍晉三及他背後的執政自民黨，近年亦沿着親中國的風向走，原邀請中共總書記習近平今年4月到訪日本；然而，武漢肺炎疫情成為轉捩點，令兩國決定押後有關訪問。後來疫情擴散至全球，日本亦跟隨國際風向，嘗試將廠房生產線搬離中國。

今年4月，日本政府公佈將撥款22億美元（約170.5億港元），協助日本製造商將生產線搬離中國，或轉移至其他國家，。。。。。。。。。

美國對中國採取強硬外交模式，。。。。。。。。

專家：令內地失業人數增加

冠域商業及經濟研究中心主任關焯照表示，不少日本企業均視中國為生產基地，包括電子產品及車廠等，將不利中國經濟，「撤離導致投資減少、影響經濟活動，最大問題係令內地失業人數增加，加重就業壓力，中國就業市場將持續轉壞」。

關焯照指出，中國生產成本、人工近年已變得不便宜，加上日本親美國，。。。。。。。

關焯照又指出，日本企業撤離內地後，沒有其他國家的企業能取代，。。。。。。。

要不是日本 中國早就完蛋了

叫支那賠返個奧運嚟

企/攤+10,000,000

南京事件仲未同你計 (其實一直都有俾錢支那）